# Табу

Любой, даже самый качественный на первый взгляд текст, можно загубить всего несколькими ошибками, про самые коварные из которых и пойдет речь в этом блоке.

# Чрезмерная вежливость

Как показывает практика, чрезмерная вежливость только вредит, нежели помогает. Многие новички сразу же в своих материалах начинают писать: "Здравствуйте мои уважаемые читатели, всё это только для вас, вы тут Боги" и так далее.

В глазах остальных вы должны оставаться непоколебимым автором, который знает себе цену и не пресмыкается перед другими. Даже если ваш характер мягок, ведите себя так, как будто это не так. Показывайте людям свою силу и достижения.

Вежливыми вы можете быть лишь с людьми высокого статуса, которые имеют для вас ценность, а также в продажах, когда важно показать, что клиент тут главный. Но даже там нужно показывать, что у вас есть стержень.

> ### Нельзя, чтобы люди думали, что вы тряпка, которой можно пользоваться.

Более подробно про стержень и страхи я расскажу в следующем блоке — "Хотите? А, не хотите..."

# Чрезмерное высокомерие

С показом силы и достижений главное не переусердствовать, не то люди увидят в вас чрезмерное высокомерие и ничего более. Я всегда считал, что показ своих побрякушек это не хвастовство в чистом виде, а скорее показ своих достижений. Вы же смогли на всё это заработать? Смогли, значит добились.

Однако некоторые люди могут посчитать это хвастовством и чтобы такого не было, важно всё это грамотно завуалировать. Показывая своё новое приобретение или достижение, вы можете написать мотивационную речь или полезный совет, который и привел вас к такому результату.

В пример приведу пост из моего [инстаграма](https://www.instagram.com/rercon_tg/):

![https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/4472d9d4-f3c4-42c3-8113-7be72c43c954/Untitled.png](https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/4472d9d4-f3c4-42c3-8113-7be72c43c954/Untitled.png)

В нем я одновременно похвастался своими приобретениями, а также рассказал, почему важно делать себе же подарки и как это поможет в достижении цели. Получается, что я уже и не похвастался, а подсказал людям, как добиться такого же.

В остальном же суть картины не меняется, вы хвастаетесь, показывая свои достижения и в тоже время помогаете людям, подсказывая, как добиться такого же. 2 в 1.

# Наплевательское отношение

Даже наглый и порой токсичный текст может быть гораздо полезнее для читателя, нежели полностью наплевательский текст. Людям категорически не нравится, когда их окунают в дерьмо, поэтому важно делать это аккуратно, с небольшой долькой нежности.

**Яркий пример из моих рассылок:**

_Неужели вы стремаетесь быть богатым? Это что, какое-то постыдное дело? Кто бы что ни говорил, но деньги сегодня решают всё и именно они являются самым главным в жизни, а только потом уже идет ваша душа и чувства. Если у вас нет денег, вы никто. Жестко, да, но это правда._

Да, это прямой шлепок по чувствам некоторых читателей, однако этот текст не просто оскорбляет, а несет пользу — заставляет задуматься над своей жизнью и своими убеждениями.

Стоит убрать из текста рассуждения и навязывание правильных убеждений, как он в миг превратится в просто оскорбительный набор слов.

Резюмирую — не зазнавайтесь и не оскорбляйте людей. Если уж и делаете это, то указывайте, почему они не правы и как они могут измениться. Прямых оскорблений лучше в принципе избегать, делая упор на ошибки мышления человека.

# Не забывайте подталкивать аудиторию

Как я говорил в блоке "Вафля", ваша аудитория должна идти из одной точки в другую, складывая у себя в голове общую картину. Вы пишите тексты ради своих целей, а не целей других людей, поэтому важно всё доводить до конца.

*Финальную часть, то есть Ядро, можно очень сильно запороть, забыв сделать подводку.* Про неё я подробно расскажу в одноименном блоке, здесь же пробегусь по некоторым примерам:

> -   Практически никто не напишет комментарий, если вы не скажите "напишите комментарий";
> -   Практически никто не позвонит по номеру на рекламном щите, если там не будет написано "звоните";
> -   Практически никто не посоветует ваш продукт друзьям, если вы не попросите их об этом.

*Почему так? Люди, как бы странно это не казалось, могут попросту не догадаться, что им нужно сделать. Им надо подсказать, направить. Это целая технология, про которую я подробно расскажу в блоке "Подводка".*

# Не забывайте о читателе.

В конечном итоге не забывайте о читателе, который и является центром вашей работы. У вас будут деньги, пока вас будут читать, если читателей не будет, то денег тоже не станет. Неопытные авторы, получив свои первые деньги, переходят опасную границу, которая может полностью погубить его проект.

Если до этого он писал полезные материалы и лишь изредка что-то предлагал, то, получив первые нормальные деньги, он зомбируется, начиная писать гораздо больше продающих или рекламных материалов, забывая про обычные посты.

Это гарантированно отпугнет большую часть аудитории, ведь люди приходят за полезным для них контентом, а не за каталогом продаж. В идеале всё должно быть так:

-   Полезная и интересная информация - 80%;
-   Продажи | Реклама - 20%.

Переходить эту грань следует только на отдельных проектах, которые изначально и были созданы только для продаж. На основных проектах такого делать не нужно.

Поддерживая такой баланс, ваш проект гарантированно будет развиваться, а у аудитории не будет идти пена изо рта от вида ваших продающих или рекламных материалов.

---

На предыдущую страницу — [Вафля](https://www.notion.so/7fb5fd38b10f4aa6bd9f7b39dffde377) | На следующую страницу — [Хотите? А, не хотите...](https://www.notion.so/c5f4c5c2df13428a905ea801369f1377)# Табу

Любой, даже самый качественный на первый взгляд текст, можно загубить всего несколькими ошибками, про самые коварные из которых и пойдет речь в этом блоке.

# Чрезмерная вежливость

Как показывает практика, чрезмерная вежливость только вредит, нежели помогает. Многие новички сразу же в своих материалах начинают писать: "Здравствуйте мои уважаемые читатели, всё это только для вас, вы тут Боги" и так далее.

В глазах остальных вы должны оставаться непоколебимым автором, который знает себе цену и не пресмыкается перед другими. Даже если ваш характер мягок, ведите себя так, как будто это не так. Показывайте людям свою силу и достижения.

Вежливыми вы можете быть лишь с людьми высокого статуса, которые имеют для вас ценность, а также в продажах, когда важно показать, что клиент тут главный. Но даже там нужно показывать, что у вас есть стержень.

> Нельзя, чтобы люди думали, что вы тряпка, которой можно пользоваться.

Более подробно про стержень и страхи я расскажу в следующем блоке — "Хотите? А, не хотите..."

# Чрезмерное высокомерие

С показом силы и достижений главное не переусердствовать, не то люди увидят в вас чрезмерное высокомерие и ничего более. Я всегда считал, что показ своих побрякушек это не хвастовство в чистом виде, а скорее показ своих достижений. Вы же смогли на всё это заработать? Смогли, значит добились.

Однако некоторые люди могут посчитать это хвастовством и чтобы такого не было, важно всё это грамотно завуалировать. Показывая своё новое приобретение или достижение, вы можете написать мотивационную речь или полезный совет, который и привел вас к такому результату.

В пример приведу пост из моего [инстаграма](https://www.instagram.com/rercon_tg/):

![https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/4472d9d4-f3c4-42c3-8113-7be72c43c954/Untitled.png](https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/4472d9d4-f3c4-42c3-8113-7be72c43c954/Untitled.png)

В нем я одновременно похвастался своими приобретениями, а также рассказал, почему важно делать себе же подарки и как это поможет в достижении цели. Получается, что я уже и не похвастался, а подсказал людям, как добиться такого же.

В остальном же суть картины не меняется, вы хвастаетесь, показывая свои достижения и в тоже время помогаете людям, подсказывая, как добиться такого же. 2 в 1.

# Наплевательское отношение

Даже наглый и порой токсичный текст может быть гораздо полезнее для читателя, нежели полностью наплевательский текст. Людям категорически не нравится, когда их окунают в дерьмо, поэтому важно делать это аккуратно, с небольшой долькой нежности.

**Яркий пример из моих рассылок:**

_Неужели вы стремаетесь быть богатым? Это что, какое-то постыдное дело? Кто бы что ни говорил, но деньги сегодня решают всё и именно они являются самым главным в жизни, а только потом уже идет ваша душа и чувства. Если у вас нет денег, вы никто. Жестко, да, но это правда._

Да, это прямой шлепок по чувствам некоторых читателей, однако этот текст не просто оскорбляет, а несет пользу — заставляет задуматься над своей жизнью и своими убеждениями.

Стоит убрать из текста рассуждения и навязывание правильных убеждений, как он в миг превратится в просто оскорбительный набор слов.

Резюмирую — не зазнавайтесь и не оскорбляйте людей. Если уж и делаете это, то указывайте, почему они не правы и как они могут измениться. Прямых оскорблений лучше в принципе избегать, делая упор на ошибки мышления человека.

# Не забывайте подталкивать аудиторию

Как я говорил в блоке "Вафля", ваша аудитория должна идти из одной точки в другую, складывая у себя в голове общую картину. Вы пишите тексты ради своих целей, а не целей других людей, поэтому важно всё доводить до конца.

Финальную часть, то есть Ядро, можно очень сильно запороть, забыв сделать подводку. Про неё я подробно расскажу в одноименном блоке, здесь же пробегусь по некоторым примерам:

-   Практически никто не напишет комментарий, если вы не скажите "напишите комментарий";
-   Практически никто не позвонит по номеру на рекламном щите, если там не будет написано "звоните";
-   Практически никто не посоветует ваш продукт друзьям, если вы не попросите их об этом.

Почему так? Люди, как бы странно это не казалось, могут попросту не догадаться, что им нужно сделать. Им надо подсказать, направить. Это целая технология, про которую я подробно расскажу в блоке "Подводка".

# Не забывайте о читателе.

В конечном итоге не забывайте о читателе, который и является центром вашей работы. У вас будут деньги, пока вас будут читать, если читателей не будет, то денег тоже не станет. Неопытные авторы, получив свои первые деньги, переходят опасную границу, которая может полностью погубить его проект.

Если до этого он писал полезные материалы и лишь изредка что-то предлагал, то, получив первые нормальные деньги, он зомбируется, начиная писать гораздо больше продающих или рекламных материалов, забывая про обычные посты.

Это гарантированно отпугнет большую часть аудитории, ведь люди приходят за полезным для них контентом, а не за каталогом продаж. В идеале всё должно быть так:

-   Полезная и интересная информация - 80%;
-   Продажи | Реклама - 20%.

Переходить эту грань следует только на отдельных проектах, которые изначально и были созданы только для продаж. На основных проектах такого делать не нужно.

Поддерживая такой баланс, ваш проект гарантированно будет развиваться, а у аудитории не будет идти пена изо рта от вида ваших продающих или рекламных материалов.

---

На предыдущую страницу — [Вафля](https://www.notion.so/7fb5fd38b10f4aa6bd9f7b39dffde377) | На следующую страницу — [Хотите? А, не хотите...](https://www.notion.so/c5f4c5c2df13428a905ea801369f1377)